---
layout: page
lang: fr
scholar:
  style: mla
ref: txm-software-biblio
---

@inproceedings{lay_retour_2013,
	title = {Retour de pêche. {Le} métier de pêcheur à travers le discours des professionnels français du {Lac} {Léman}},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01372580},
	language = {fr},
	author = {Lay, Yves-François Le and Heiden, Serge and Merchez, Luc and Pincemin, Bénédicte},
	month = jun,
	year = {2013}
}

@article{comby_discours_2012,
	title = {Le discours patrimonial dans la presse locale : les {Ramières} de la {Drôme}},
	shorttitle = {Le discours patrimonial dans la presse locale},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00763304/document},
	abstract = {Le premier Schéma d'aménagement et de gestion des eaux (SAGE) approuvé en France (1997) ainsi que la remise du Riverprize (2005) ont fait du bassin versant de la Drôme une référence pour la gestion des rivières. La multiplication des maillages de protection et plus particulièrement la création de la réserve naturelle des Ramières en 1987 ont contribué à cette exemplarité. Mais le modèle se montre plus fragile à l'échelle de cette aire protégée où différents types d'acteurs se sentent entravés et dépossédés par les différents périmètres. Un journal hebdomadaire local, Le Crestois, a été dépouillé de 1981 à 2008 pour étudier les attitudes vis-à-vis du patrimoine naturel, de sa protection et de sa valorisation. 85 articles ont ainsi fait l'objet d'analyses de données textuelles pour montrer comment le patrimoine est approprié par les différents groupes sociaux qui le perçoivent tantôt comme une source de développement tantôt comme un vecteur d'interdits. Alors que les dispositifs de protection devaient réguler les pratiques d'un espace rural multifonctionnel, ils ont accentué certaines tensions et conflits d'usages. Toutefois, le problème de l'extraction de granulats a été réglé. En dépit de la qualité inégale de l'information qu'elle véhicule, la presse reste une source pertinente pour étudier des communautés locales et mieux cerner les enjeux territoriaux.},
	language = {fr},
	author = {Comby, Emeline and Lay, Yves-François Le},
	month = jul,
	year = {2012},
	pages = {p. 261--278}
}

@article{comby_les_2011,
	title = {Les inondations sous presse dans le bassin versant de la {Drôme} ({Rhône}-{Alpes}, {France})},
	volume = {Hors Série Collection Art et Archéologie n°16},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00763314/document},
	abstract = {Le premier Schéma d'aménagement et de gestion des eaux approuvé en France (1997) et la remise du Riverprize (2005) ont fait du bassin versant de la Drôme un modèle (inter)national pour la gestion de la rivière. Des inquiétudes persistent néanmoins localement du fait des dommages récurrents que les crues et débordements suscitent sur les propriétés riveraines. Deux titres de la presse locale ont été dépouillés entre 1981 et 2008 pour appréhender les attitudes tenues à l'égard du cours d'eau, des paroxysmes hydrologiques et de la gestion des crises. Au terme d'une analyse de données textuelles, les résultats soulignent les décalages spatiaux et temporels qui existent entre le rayonnement de la gestion par bassin versant et la mosaïque des représentations et des attentes liées aux spécificités locales. Bien qu'elle propose des informations partielles et partiales, la presse apparaît comme une source pertinente pour étudier le jeu des acteurs locaux au sein de leur " territoire de l'eau " et de leurs " territoires du risque ".},
	language = {fr},
	journal = {Revue du Nord},
	author = {Comby, Emeline and Lay, Yves-François Le},
	month = dec,
	year = {2011},
	pages = {p. 183--199}
}

@inproceedings{armaselu_digital_2014,
	title = {{DIGITAL} {ENQUIRIES}: {NARRATIVISATION} {OF} {SOURCES} {IN} {EUROPEAN} {INTEGRATION} {HISTORY}},
	shorttitle = {{DIGITAL} {ENQUIRIES}},
	url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01099478/document},
	abstract = {The article deals with combined analysis methods related to White's concept of "narrativisation" and applied to a digital collection in European integration history. In the first part, the analysis implies the use of concepts like "narrativisation", "emplotment", "referential illusion" proposed by theorists like Hayden White, Paul Ricœur and Roland Barthes for the study of historical texts. In the second part, elements of computational processing (network text analysis, corpus analysis, named entity recognition) are performed to test the theoretical assumptions formulated in the previous sections.},
	language = {en},
	author = {Armaselu, Florentina},
	month = jun,
	year = {2014}
}

@inproceedings{eensoo_sur_2012,
	title = {Sur l'application de méthodes textométriques à la construction de critères de classification en analyse des sentiments},
	volume = {2},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00702366/document},
	abstract = {Depuis une dizaine d'années, le TAL s'intéresse à la subjectivité, notamment dans la perspective d'applications telles que la fouille d'opinion et l'analyse des sentiments. Or, la linguistique de corpus outillée par des méthodes textométriques a souvent abordé la question de la subjectivité dans les textes. Notre objectif est de montrer d'une part, ce que pourrait apporter à l'analyse des sentiments l'analyse textométrique et d'autre part, comment mutualiser les avantages d'une association entre celle-ci et une méthode de classification automatique basée sur l'apprentissage supervisé. En nous appuyant sur un corpus de témoignages issus de forums de discussion, nous montrerons que la prise en compte de critères sélectionnés suivant une analyse textométrique permet d'obtenir des résultats de classification satisfaisants par rapport à une vision purement lexicale.},
	language = {fr},
	publisher = {GETALP-LIG},
	author = {Eensoo, Egle and Valette, Mathieu},
	month = jun,
	year = {2012},
	pages = {367--374}
}

@article{hamma_passif_2017,
	title = {{LE} {PASSIF} À {L}'{ORAL}},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01465258/document},
	abstract = {Cette fiche tentera de retracer quelques-unes des caractéristiques les plus saillantes des emplois du passif à l'oral en français tel qu’utilisé dans les corpus ESLO , afin d’affiner et de compléter les descriptions existantes sur ce tour discursif, qui sont établies dans la tradition essentiellement à partir de données écrites ou de phrases forgées ; il suffit de voir la manière dont le passif est enseigné globalement en classe de français, où ce tour est le plus souvent réduit à un simple exercice scolaire ne faisant guère de place pour son usage in situ. S’inscrivant dans une approche onomasiologique, notre travail s’étendra également aux autres constructions phrastiques « atypiques » pouvant véhiculer un certain « sens passif » et qui viennent concurrencer les formes passives restrictives, de type périphrastique. Les grammaires de référence (cf. Riegel et al., 1994 ; Arrivé et al., 2002 ; Grevisse \& Goosse, 2008) reconnaissent déjà l’existence de ces formes, auxquelles il est souvent fait allusion à travers la notion de « diathèse », en particulier, quand on parle des effets du passif et non seulement du passif comme « voix de conjugaison ». Dans la littérature, on qualifie ces constructions de « non prototypiques » ou de « non canoniques » (chez Riegel et al. (1994 : 742-744) ; Lamiroy (1993 et 2000) ; Creissels (2001) ; Muller (2000) ; Helland (2002) et Gaatone (1998) les qualifie de « passivoïdes ». Il serait, par conséquent, plus pertinent de ne pas se restreindre aux formes, dites « canoniques » du passif (en « être + PP » ; voir plus loin), surtout que ce tour semble présent dans la plupart des langues, y compris dans celles qui sont typologiquement éloignées du français, des langues romanes et des langues indoeuropéennes de manière générale et, donc, n’ayant pas forcément un verbe être et un participe passé. Chaque langue l’exprime à sa manière et, d’ailleurs, même dans une langue comme le français, ces effets paraissent assurés par différents autres procédés linguistiques, qui sont marqués diamésiquement ou diaphasiquement et qui sont de facto nécessaires pour une description non partielle du sens passif.},
	language = {fr},
	author = {Hamma, Badreddine and Tardif, Amélie and Badin, Flora},
	month = jan,
	year = {2017}
}

@inproceedings{buhler_les_2017,
	title = {Les {PDU} des années 2000/2010 et leurs discours},
	url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01530420/document},
	abstract = {De nombreuses disciplines cherchent à comprendre les raisons profondes qui motivent la mise en place de politiques urbaines et les discours les accompagnant 1. Cela dit, ces travaux de recherche se heurtent souvent à des problèmes de méthodologie. En effet, les méthodes « classiques » que sont les entretiens avec les acteurs, le travail sur archives, la passation de questionnaires auprès d’acteurs ou encore les expérimentations présentent chacune de fortes limites par rapport à l’ambition scientifique d’une analyse distanciée et systématisée de l’action publique urbaine et de ses discours},
	language = {fr},
	author = {Buhler, Thomas and Bendinelli, Marion and Lethier, Virginie},
	month = may,
	year = {2017}
}

@article{armaselu_materiality_2016,
	title = {Materiality of {TEI} {Encoding} and {Decoding}: {An} {Analysis} of the {Western} {European} {Union} {Archives} on {Armament} {Policy}},
	issn = {2162-5603},
	shorttitle = {Materiality of {TEI} {Encoding} and {Decoding}},
	url = {http://journals.openedition.org/jtei/1463},
	doi = {10.4000/jtei.1463},
	number = {Issue 9},
	journal = {Journal of the Text Encoding Initiative},
	author = {Armaselu, Florentina and Martins, Verónica and Jones, Catherine Emma},
	month = sep,
	year = {2016}
}

@article{comby_communiquer_2014,
	title = {Communiquer sur le patrimoine naturel. {Discours} de presse locale dans les {Ramières} de la {Drôme}, {Rhône}-{Alpes} (1981-2008)},
	issn = {1772-9971},
	url = {http://journals.openedition.org/developpementdurable/10254},
	doi = {10.4000/developpementdurable.10254},
	language = {fr},
	number = {Vol. 5, n°2},
	journal = {Développement durable et territoires},
	author = {Comby, Émeline and Lay, Yves-François Le},
	month = jun,
	year = {2014}
}

@inproceedings{barats_analyser_2016,
	title = {Analyser des pétitions en ligne : potentialités et limites d'un dispositif d'étude pluridisciplinaire},
	shorttitle = {Analyser des pétitions en ligne},
	url = {https://hal-upec-upem.archives-ouvertes.fr/hal-01302218/document},
	abstract = {Les pétitions en ligne constituent un objet d'investigation riche pour le chercheur, que ce soit du point de vue de la matérialité discursive ou du rapport au politique. Cet objet s'avère cependant difficile à saisir, compte tenu de la variété des données et des variables. L'analyse d'un site de pétitions en ligne souligne ainsi l'hétérogénéité des rubriques, des titres et textes d'appel des pétitions, du nombre de signataires ou de commentaires. Pour examiner ce dispositif, le chercheur se doit de faire des choix et d'avoir recours à différents outils de statistique textuelle afin de mettre au jour ce qui caractérise les pétitions, tout en rendant compte de leur variété.},
	language = {fr},
	author = {Barats, Christine and Dister, Anne and Gambette, Philippe and Leblanc, Jean-Marc and Peres-Leblanc, Marie},
	month = jun,
	year = {2016}
}

@phdthesis{prevost_expression_2011,
	type = {thesis},
	title = {Expression et position du sujet pronominal du 12ème au 14ème siècle : une approche quantitative(recherche inédite)},
	shorttitle = {Expression et position du sujet pronominal du 12ème au 14ème siècle},
	url = {https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-00667183/document},
	abstract = {La recherche inédite " Expression et position du sujet pronominal du 12ème au 14ème siècle : une approche quantitative " poursuit et exemplifie la réflexion proposée dans le mémoire de synthèse (" Français médiéval en diachronie : du corpus à la langue " http://tel.archives-ouvertes.fr/tel-00667107), tant en ce qui concerne la problématique du changement et de la variation que celle des corpus numérisés et enrichis et des stratégies mises en oeuvre pour les exploiter.},
	language = {fr},
	school = {Ecole normale supérieure de lyon - ENS LYON},
	author = {Prévost, Sophie},
	month = jul,
	year = {2011}
}

@phdthesis{bibie-emerit_description_2015,
	type = {phdthesis},
	title = {Description du discours numérique : étude des bouleversements linguistiques du web 2.0 au travers de l'exemple des souhaits d'anniversaire sur {Facebook}},
	shorttitle = {Description du discours numérique},
	url = {https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-01442467/document},
	abstract = {Ce travail de recherche propose une description du discours numérique tel qu’il apparaît dans l’environnement numérique qu’est Facebook. Il s’appuie sur l’étude des souhaits d’anniversaire, en montrant comment leur forme finale peut être influencée par la préconstruction technolangagière du site. La première partie, donne un aperçu de l’évolution des recherches sur le discours numérique, en décrivant d’une part le contexte d’apparition du web 2.0 et des bouleversements épistémologiques et discursifs qu’il a pu provoquer. Et d’autre part les spécificités linguistiques connues du discours apparaissant dans les environnements numériques. La deuxième partie, montre que l’avènement du web social a changé les choses dans les recherches sur le discours numérique, demandant une approche pluridisciplinaire. Cette réflexion nécessite de décentrer le regard des énoncés pour s’intéresser à leur environnement de production et aux affordances qu’il offre aux locuteurs. Ce nouveau positionnement épistémologique permet de repenser la description de Facebook, non plus comme une plateforme communicationnelle mais comme un environnement discursif complexe mettant en question les notions d’identité, d’intimité et de liens socio-affectifs. Enfin, la troisième et dernière partie de cette thèse, présente les problématiques liées à l’étude d’un cas concret d’écriture nativement numérique. La description et l’analyse des souhaits d’anniversaire sur Facebook et des outils méthodologiques et théoriques adaptés aux environnements numériques utilisés à cette fin. La description et l’analyse des souhaits d’anniversaire sur Facebook permettent de dégager deux aspects technolangagiers dans ce type de discours. Le premier est l’action environnementale sur la production langagière, c’est le cas notamment de la préconstruction technolangagière mais aussi de la prise en compte de l’exposition du message par les locuteurs (redéfinition du lien socio-affectif). Le second est l’intégration de la technologie à l’intérieur même des formes discursives, générant de nouveaux technogenres comme le discours par bouton ou des énoncés augmentés comme les hashtags.},
	language = {fr},
	school = {Université Michel de Montaigne - Bordeaux III},
	author = {Bibié-Emerit, Laetitia},
	month = nov,
	year = {2015}
}

@article{alnassan_enseignement_2017,
	title = {L'enseignement de l'arabe {L}2 entre l'héritage et la nouveauté en didactique des langues vivantes},
	volume = {10},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01519376/document},
	doi = {10.5565/rev/jtl3.665},
	abstract = {Cet article a pour objet la problématique de la constitution du contenu lexical des manuels d’enseignement de l’arabe L2 de l’Institut supérieur des langues de l’Université de Damas (Syrie). Le contenu actuel représente l'approche classique du lexique, qui se focalise sur le sens des mots et des expressions alors que les fonctionnalités communicatives de ces éléments langagiers sont peu traitées. L’analyse proposée montre les points de faiblesse dans la présente constitution des manuels utilisés. Elle s’appuie sur les critères du Cadre européen commun de référence pour les langues (CECRL) et des référentiels des Niveaux pour le français, qui proposent une approche plus adaptée pour la préparation du lexique dans les manuels récents d’enseignement des langues vivantes. Cette analyse peut servir de modèle pour revaloriser les manuels d’autres institutions qui conservent encore l’ancienne tradition de la didactique des langues.},
	language = {fr},
	number = {1},
	journal = {Bellaterra Journal of Teaching \& Learning Language \& Literature},
	author = {Alnassan, Abidrabbo},
	month = mar,
	year = {2017},
	pages = {20 -- 41}
}

@misc{eensoo_semantique_2013,
	title = {Sémantique textuelle et {TAL} : un exemple d'application à l'analyse des sentiments},
	shorttitle = {Sémantique textuelle et {TAL}},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00968634/document},
	abstract = {Notre objectif est de faire se rencontrer les pratiques courantes de Traitement Automatique des Langues (TAL) avec celles de la sémantique textuelle outillée par la textométrie. Nous dressons un panorama de ces deux pratiques qui établissent peu de liens alors qu'elles travaillent avec le même matériau textuel. Afin de provoquer une rencontre, nous nous appuyons sur l'exemple d'une application d'analyse des sentiments. Comme c'est le cas pour beaucoup d'autres applications du domaine, nous utilisons les algorithmes d'apprentissage automatique mais les descripteurs choisis sont issus d'une analyse textométrique du corpus et structurés suivant une grille de lecture inspirée de la sémantique textuelle. Ainsi, nous mettons en évidence que les critères axiologiques (thymiques) habituellement utilisés dans l'analyse de sentiments ne contribuent que marginalement dans la classification. D'autres critères (dialogiques et dialectiques), liés au déroulement temporo-aspectuel du récit, aux rapports entre les protagonistes, etc. apportent en revanche une amélioration significative par rapport à la ligne de comparaison.},
	language = {fr},
	author = {Eensoo, Egle and Valette, Mathieu},
	month = jun,
	year = {2013}
}

@inproceedings{hamma_les_2015,
	title = {Les adjectifs en –ble entre négation préfixale en in– et négation non-liée},
	volume = {5},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01386911/document},
	abstract = {La formation des adjectifs en –(a)ble précédés du préfixe négatif in– (ou l’un de ses allomorphes) quoique très ancienne, compte aujourd’hui parmi la plus vivante et la plus productive : les mots nouveaux ne posent aucun problème d’interprétation aux francophones, comme peuvent en témoigner les nombreux hapax et néologies observables en –(a)ble, que l’on rencontre çà-et-là, et qui ne paraissent pas choquer ; nous avons pu en relever un certain nombre d’occurrences dans nos corpus oraux orléanais, les ESLO : ingarable, incirculable, infinissable, inservable et qui ne sont pas a priori enregistrés dans les dictionnaires. Nous pouvons citer aussi quelques autres cas entendus récemment : (étudiant) doctorable ; (cheveux) impeignables ; (base de données) requêtable (échanges entre linguistes) ; (chenille) intuable (dans un stand agricole) ; (mot) inécrivable... Notre but est de montrer que, dans l’usage, une partie des « formes adjectivales » en –ble se construisant avec le préfixe négatif in– prend un certain sens "superlatif/intensif" employé génériquement et ne renvoie pas nécessairement à une activité niée, à un procès démenti, sans idée de polarité, contrairement à la négation non-liée, de type adverbial, qui sélectionne exclusivement des emplois processifs. L'article montre également en quoi une approche compositionnelle au sens strict du terme paraît problématique dans le traitement de ces données.},
	language = {fr},
	publisher = {éPURE},
	author = {Hamma, Badreddine},
	month = may,
	year = {2015},
	pages = {329--354}
}

@article{magnani_corpus_2017,
	title = {Un corpus structuré et hétérogène de textes latins médiévaux ({Bourgogne}, {Ve}-{XVe} siècle)},
	volume = {41},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01529451/document},
	abstract = {L’opération scientifique proposée vise à constituer un corpus structuré et hétérogène de textes latins médiévaux librement accessible sur Internet. Il s’agit d’accompagner ainsi les évolutions propres aux pratiques de recherche que l’analyse inédite de la masse de documents numérisés tend actuellement à bouleverser. En contraste avec les plus de 23 000 chartes médiévales déjà disponibles dans la plate-forme documentaire du programme des CBMA (Chartae Burgundiae Medii Aevi http://www.cbma-project.eu), le projet s’oriente, dans une première phase d’élargissement, vers les écrits hagiographiques. Le corpus de plus de 130 œuvres qui, sur deux ans, sera réuni, renseigné, formaté, géolocalisé et mis en ligne, pourra être étudié pour lui-même mais aussi servir de point de comparaison avec d’autres corpus, ouvrant à des approches à différentes échelles : locales, régionales, européennes. Il sera à même d’aider à faire la part des techniques discursives et des évolutions sémantiques à l’intérieur d’un système social en grande partie polarisé par les sanctuaires et les reliques des « morts très spéciaux » que sont les saints.},
	language = {fr},
	journal = {Bulletin du CERCOR - Centre Européen de recherches sur les congrégations et ordres religieux},
	author = {Magnani, Eliana},
	year = {2017},
	pages = {59--65}
}

@article{truan_convoquer_2016,
	title = {Convoquer autrui dans le discours politique},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01401004/document},
	abstract = {Comment susciter l’adhésion de son auditoire à un discours politique ? Partant de la distinction effectuée par Ducrot et al. (1980a) entre allocutaires et destinataires, cette contribution s’attache aux réalisations de l’adresse indirecte à partir du marqueur « (tout un) chacun·e » dans un corpus composé de débats parlementaires allemands et britanniques sur l’Europe entre 1998 et 2015. La troisième personne, grande absente des travaux en linguistique énonciative ainsi que des travaux sur les formes d’adresse, est ici considérée comme un marqueur verbal d’indirection permettant l’inclusion, voire la mobilisation des destinataires du discours politique.},
	language = {fr},
	journal = {Trajectoires, travaux des jeunes chercheurs du CIERA},
	author = {Truan, Naomi},
	month = nov,
	year = {2016}
}

@book{smilauer_actes_2016,
	title = {Actes de la conférence conjointe {JEP}-{TALN}-{RECITAL} 2016, volume 09 : {ELTAL}},
	volume = {09},
	shorttitle = {Actes de la conférence conjointe {JEP}-{TALN}-{RECITAL} 2016, volume 09},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01392220/document},
	abstract = {ELTAL est un atelier organisé au sein de la conférence JEP-TALN-RECITAL 2016 et regroupe des contributions qui étudient les méthodes et les applications en TAL dans le domaine de l'enseignement des langues.},
	language = {fr},
	author = {Šmilauer, Ivan and Kostov, Jovan},
	month = jul,
	year = {2016}
}

@article{roynette_langue_2014,
	title = {Langue écrite et langue parlée pendant la {Première} {Guerre} mondiale : enjeux et perspectives},
	volume = {Band 64},
	shorttitle = {« {Langue} écrite et langue parlée pendant la {Première} {Guerre} mondiale},
	url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01235090/document},
	abstract = {The First World War (1914–1918) has often been seen by historians of the French Language as a dividing line, raising the question of the coincidence between language change and historical change. One of the questions, e. g., is if the First World War was the moment when the use of dialects entered a phase of serious decline, as the soldiers sent to the front lines had to adopt French as a vehicular language. Picturesque aspects were also developed around the war by a significant amount of literary works, often published during the war itself, and tending to promote clichés and stereotypes. But what are the facts? This paper, divided in four parts, examines the different issues that can be raised around the linguistic production of this period, taking in turns the point of view of the linguist, the historian, and the literary critic. The fourth part looks more closely at the written production of the soldiers (letters, postcards). Indeed, during the war a number of individuals (soldiers and their families) had to write in French, perhaps for the first time ever, but certainly for the first time on such a scale. Is there a linguistic specificity to those written productions? Did the level of literacy evolve? This paper attempts to show that the First World War bears a fascinating potential for socio-linguistic enquiries, as some of its language material has so far remained unexploited and may reveal fruitful case studies for some of today's most important issues in the linguistic field.},
	language = {fr},
	journal = {Romanistisches Jahrbuch},
	author = {Roynette, Odile and Siouffi, Gilles and Smadja, Stéphanie and Steuckardt, Agnès},
	year = {2014}
}

@phdthesis{bodt_cite_2014,
	type = {phdthesis},
	title = {La "cité écologique" dans l'espace public médiatique : trajectoires de controverses environnementales dans la presse généraliste française},
	shorttitle = {La "cité écologique" dans l'espace public médiatique},
	url = {https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-01221196/document},
	abstract = {Afin de participer aux décisions politiques, suivant des procédures institutionnalisées ou par le simple fait de se forger une opinion, les médias d’information jouent un rôle central. Avec les problématiques écologiques contemporaines, cette exigence de participation s'accroît. Comment, dans les discours médiatiques, les enjeux environnementaux sont-ils traduits et mis en forme ? Par l’étude de deux trajectoires de controverses sociotechniques (autour du gaz de schiste et de la centrale nucléaire de Fessenheim) dans la presse généraliste (Le Monde et 20minutes) et un éventail de journaux plus large, nous explorons comment celles-ci se fixent dans différents répertoires de « montée en généralité ». À l’aide d’une articulation entre méthodes quantitative (lexicométrie) et qualitative (analyse du discours), nous dévoilons un dialogue entre différents « mondes de justification » (Boltanski et Thévenot, 1991) et cherchons l’existence d’une « cité écologique » (Lafaye et Thévenot, 1993) dans l’espace public médiatique.},
	language = {fr},
	school = {Université Toulouse le Mirail - Toulouse II},
	author = {Bodt, Jean-Marie},
	month = oct,
	year = {2014}
}

@misc{comby_paysage_2012,
	title = {Le paysage insensé ? {Les} rives lyonnaises en mots (2003-2010) {FIG} 2012 {Saint}-{Dié}-des-{Vosges}},
	url = {http://www.cndp.fr/fig-st-die/2012/approches-scientifiques/expositions-scientifiques/posters-scientifiques/poster/article/le-paysage-insense-les-rives-lyonnaises-en-mots-2003-2010.html},
	author = {Comby, Emeline and Lay, Yves-François Le},
	year = {2012}
}

@misc{legrand_debat_2013,
	title = {Débat parlementaire sur l’ouverture du mariage (2) : stéréotypes et idéologie de genre},
	shorttitle = {Débat parlementaire sur l’ouverture du mariage (2)},
	url = {http://eproto.hypotheses.org/175},
	journal = {EPROTO},
	author = {Legrand, Nicolas},
	year = {2013},
	keywords = {Billets}
}

@phdthesis{rojas_dynamiques_2016,
	type = {phdthesis},
	title = {Dynamiques territoriales dans la gestion des ressources forestières des espaces protégés du {Mexique}. {Le} cas du {Nevado} de {Toluca}},
	url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01620265/document},
	abstract = {Cette recherche porte sur le Nevado de Toluca (Mexique), espace protégé où l’objectif de conservation des ressources forestières, tout en étant difficilement atteint, met en question les conditions d’existence des populations rurales. On étudie les dynamiques territoriales qui découlent de ces tensions. La question porte donc essentiellement sur la confrontation entre la conservation forestière telle qu’elle est portée par les autorités publiques d’une part, et d’autre part, les besoins vitaux des populations agricoles affectées par les politiques suivies. L’hypothèse principale est que les politiques de conservation forestière n’atteignent pas les objectifs de gestion fixés parce qu’il n’y a pas une vision globale dépassant les approches sectorielles des institutions en présence, et surtout parce que l’avis des paysans n’est pas assez pris en compte faute d’une connaissance approfondie des sociétés rurales. Pour rétablir cette connaissance, la méthode de recherche a consisté principalement, outre la documentation mobilisée, en de nombreux entretiens avec les habitants de plusieurs localités du Nevado, avec différents acteurs institutionnels et avec des experts forestiers qui participent à la conservation de cet espace protégé. À l’aide du logiciel TXM, ces entretiens ont fait l’objet d’une analyse quali-quantitative de type « textométrique ». Parmi les principaux résultats obtenus, on retiendra notamment le fait que les populations locales ont des représentations sociales très contrastées de leur milieu tout en ayant une pleine conscience des enjeux écologiques. Elles ressentent les restrictions d’usage, en particulier du bois de feu, comme une injustice sociale. Cependant, des configurations socio-spatiales et des dynamiques territoriales originales existent, et dépendent du contexte géographique, en particulier des phénomènes de proximité spatiale et sociale. La cohésion sociale des groupes importe et sera d’autant plus forte que ses membres partagent les mêmes valeurs culturelles, y compris religieuses. On constate également que l’éloignement de la ville produit paradoxalement des dynamiques endogènes d’organisation qui peuvent aussi constituer une base pour une politique de protection intégrée en dépit des contraintes de vie au quotidien. Au total, cette thèse propose une réflexion sur l’arbitrage à faire entre la conservation forestière et les impacts socio-économiques que cela provoque sur les populations rurales les plus démunies et esquisse des pistes de conciliation. Elle invite à penser la justice environnementale comme le fruit de l’innovation sociale.},
	language = {fr},
	school = {Université Jean Moulin Lyon 3},
	author = {Rojas, Andrea Salinas},
	month = oct,
	year = {2016}
}

@phdthesis{gautier_twitter_2017,
	type = {lecture},
	title = {Twitter comme « corpus » en sciences du langage : questions méthodologiques et pistes de recherche},
	shorttitle = {Twitter comme « corpus » en sciences du langage},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/cel-01614435/document},
	abstract = {L’avènement des corpus et des travaux sur corpus en sciences du langage ont amené la discipline à décrire des ressources sans cesse diversifiées, qu’il s’agisse de corpus de référence ou ad hoc. Les formes de communication médiées par ordinateur (computer-mediated communication) n’échappent pas cette tendance et ce d’autant plus qu’il s’agit de données numériques natives. Parmi les différents types recensés à ce jour, cette communication s’intéressera spécifiquement à Twitter et à ses potentialités pour la recherche linguistique. A partir d’un corpus compilé à la Maison des Sciences de l’Homme de Dijon – mais aussi des autres initiatives documentées sur la plateforme Ortolang – il s’agira de s’intéresser tout à la fois aux défis que représente cette ressource pour le chercheur linguistique et aux potentialités qu’elle recèle. En termes de défis, on s’arrêtera sur les aspects techniques (comment collecter ces données sans sombrer dans l’amateurisme ?) et surtout méthodologiques (comment les annoter et les interroger ?). La question du statut juridique des données compilées, bien qu’importante, ne sera pas thématisée de façon explicite dans la mesure où des protocoles bien précis existent désormais. Au niveau des potentialités, trois problématiques linguistiques seront abordées pour leur « rendement » à partir d’un corpus Twitter : (i)la question du rapport écrit/oral réinvesti en termes de proximité/distance ; (ii)la description des échanges Twitter en termes interactionnels ; (iii)les questions de linéarité et de textualité des twitts.},
	language = {fr},
	school = {Université de Bourgogne},
	author = {Gautier, Laurent},
	month = oct,
	year = {2017}
}

@inproceedings{papastamkou_twitter_2016,
	title = {Twitter, l’événement du temps présent et l’historien-moissonneur. {Une} étude de cas du référendum grec de 2015},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01346426},
	abstract = {Cette communication aborde la question plus large du rapport des historiens avec les sources nativement numériques du Web 2.0, en particulier celles issues de la plateforme du réseau social Twitter, à travers une étude de cas qui porte sur le référendum grec de 2015 et s'appuie sur une problématique autour du concept épistémologique de l'événement historique. La présentation insiste davantage sur cette problématique et décrit une partie des premiers résultats de l'analyse (concernant les hashtags collectés), dont l'ensemble (y compris l'analyse de réseaux et l'analyse textuelle) est actuellement en cours et sera intégré dans la version écrite de ce travail.},
	language = {fr},
	author = {Papastamkou, Sofia},
	month = jun,
	year = {2016}
}
